【香港音樂年代百大選】Cool Music Forum

香港本地音樂論壇Cool Music Forum 係3月15至4月4日期間進行咗投票
集合咗論壇會員同音樂人嘅投票結果，選出咗2010－2020年代100首部份樂迷鍾意嘅歌曲
之前已經公佈咗第21位至第100位嘅歌曲，今晚（4月19日）晚上將會公佈埋頭20位嘅年代曲

大家可以透過fb ig或者cool music forum留意公佈嘅內容
Cool Music Forum:
CM IG: 8

依個排行榜淨係代表住部份香港人嘅100首年代曲，當然你自己都可以有自己嘅年代曲啦

二零一零年代百大單曲

001 - 020 19/4 20:30逐首揭曉

021 六月飛霜 - 陳奕迅 [2011]
022 差一點我們會飛 - 黃淑蔓 / 英仁合唱團 [2015]
023 我們都是這樣長大的 - 鄭秀文 [2019]
024 人話 - 方皓玟 [2019]
025 天梯 - C AllStar [2010]

026 囂張 - 盧凱彤 [2013]
027 有時 - 周國賢 [2010]
028 睜開眼 - RubberBand [2012]
029 還不夠遠 - 盧凱彤 [2016]
030 一 - AGA [2014]

031 末日 - 王菀之 [2011]
032 美麗新香港 - My Little Airport [2014]
033 家明 - 謝安琪 [2014]
034 星塵 - 周國賢 [2012]
035 水百合 - 王菀之 [2011]

036 Children Song - 周國賢 [2015]
037 荒原 - 盧凱彤 [2018]
038 瑕疵 - 麥浚龍 / 莫文蔚 [2015]
039 3AM - AGA (ft. Ghost Style) [2017]
040 別來無恙 - 陳柏宇 [2015]

041 若世界在明日結束 - 粉紅A [2019]
042 無忘花 - 林二汶 [2010]
043 最好的債 - 楊千嬅 [2015]
044 年少無知 - 林保怡 / 陳豪 / 黃德斌 [2011]
045 愛情是一種法國甜品 - 林二汶 [2018]

046 羅生門 - 麥浚龍 / 謝安琪 [2015]
047 矛盾一生 - JW [2015]
048 Come With Me - 吳雨霏 (ft. AF) [2017]
049 油尖旺金毛玲 - Serrini [2016]
050 留白 - 王菀之 [2012]

051 肥媽有話兒 - CLS Express [2019]
052 陀飛輪 - 陳奕迅 [2010]
053 到此為止 - 連詩雅 [2012]
054 好不容易 - 方大同 [2011]
055 山林道 - 謝安琪 [2016]

056 春秋 - 張敬軒 [2010]
057 最後晚餐 - Supper Moment [2010]
058 分手總約在雨天 - 方皓玟 [2014]
059 幸福之歌 - Supper Moment [2015]
060 火鳥 - 楊千嬅 [2011]

061 美麗新世界 - 王嘉儀 [2017]
062 為執著乾杯 - 藍奕邦 [2012]
063 山旮旯 - 馮允謙 [2019]
064 壞與更壞 - 林宥嘉 [2016]
065 女神 - 鄭欣宜 [2016]

066 離開拉斯維加斯 - 藍奕邦 [2013]
067 撐著 - 黎曉陽 [2014]
068 枯榮 - 林憶蓮 [2011]
069 薄情歌 - C AllStar [2013]
070 我本人 - 吳雨霏 [2011]

071 忘川 - 陳僖儀 [2012]
072 你倫敦.我紐約 - 藍奕邦 [2013]
073 Good Night - 觸執毛 [2012]
074 海裡睡人 - eason and the duo band [2018]
075 鋼鐵是怎樣煉成的 - 何韻詩 [2010]

076 天地一沙鷗 - Gin Lee [2018]
077 花千樹 - 容祖兒 [2011]
078 心之科學 - 容祖兒 [2018]
079 今生不回家 - 周國賢 [2016]
080 大吟釀 - KOLOR [2015]

081 生命之花 - 張繼聰 [2012]
082 撐起雨傘 - 群星 [2014]
083 今天終於一人回家 - Gin Lee [2012]
084 Falling - Gin Lee [2012]
085 Run Away - 陳蕾 (ft. Jan Curious) [2018]

086 守口如瓶 - 周國賢 [2018]
087 告別我的戀人們 - 古巨基 [2012]
088 只有一事不成全你 - 周柏豪 [2012]
089 生於斯 - C AllStar [2015]
090 青春常駐 - 張敬軒 [2014]

091 破地獄 - MastaMic [2018]
092 一絲不掛 - 陳奕迅 [2010]
093 勇悍‧17 - 麥浚龍 [2018]
094 光源 - 林欣彤 [2014]
095 人非草木 - 吳雨霏 [2012]

096 可惜你是個人 - 鄧小巧 [2017]
097 很不低調 - 方大同 [2016]
098 SS14 - 鍾舒漫 / 鍾舒祺 [2014]
099 停半分鐘聽一闋歌 - 許廷鏗 [2018]
100 Better Me - 薛凱琪 [2012]

【年代百大選】前言

在揭曉「年代百大選」結果前先回顧一下過去十年的本地音樂發展。一句「樂壇已死」於過去十數年不絕於耳，主流樂壇於2010年代愈見低谷，其中一個主要原因不得不提「版稅風波」。風波在2009年底發生，無綫電視與香港音像聯盟HKRIA屬下的唱片公司因音樂版權費用發生爭拗，四大唱片公司的歌手亦因此絕跡TVB。除了令本地音樂的版圖出現變化之外，歌手的宣傳方式、大眾接收音樂的渠道、以及歌曲題材亦因樂壇的多樣性而有所轉變。

主流 與 地下

年末的四大電子傳媒頒獎禮是現時普遍市民接收當年流行音樂的方法。自「四台聯頒音樂大獎」於2009年舉行最後一屆後永久停辦，四台的音樂取向愈見分散：「新城勁爆頒獎禮」繼續被嘲為「分豬肉」頒獎禮，至2016年為提高公信力而革新，大幅減少獎項數量；「叱咤頒獎禮」及「十大中文金曲」取態依然是敬老至上，各個大獎不難找到陳奕迅及容祖兒的名字，至近年兩人開始缺席頒獎禮，獎項得主才有易手；受惠於電視媒介的普及，2010年代前的「十大勁歌金曲」仍是四台中最多人留意的樂壇成績表，2013年起刪去「十大」二字，亦是見證此頒獎禮墮落之始。TVB成立的星夢娛樂與英皇慣常壟斷大部分獎項，到近一兩年當英皇的一線歌手亦不赴宴，已經淪為星夢Annual Dinner。

主流音樂的注目度減低，地下音樂亦有隨之冒起，Supper Moment可謂在這個年代由地下走到地上的成功例子之一，而部分以往生存在大型唱片公司的歌手如何韻詩、RubberBand等就因為價值觀及其他因素而轉向獨立發展。2010年代的獨立音樂中，饒舌文化亦佔了很重要的一部分，較主流的有MastaMic，其次有撒野作風、米奇老味、BAKERIE等團體及各自的成員創作了不少作品。還有Serrini、Olivier Cong、楊彤、話梅鹿、雞蛋蒸肉餅…無數由另類音樂玩到電子、Metal、Gospel、New Age各種不同音樂風格，涉獵題材比起主流音樂更為大膽創新，是本地音樂的一股不容忽視的勢力。

不過，地下音樂的表演場地一直難以生存：「Hidden Agenda」成立多年受盡打壓，多次搬遷場地，至今年初因經營困難而結業；「1563 at the East」live house經營短短3年亦難逃厄運。可幸地，近年還有不少新興的本地音樂節：Wow & Flutter本地薑、搶耳音樂節、自由約等都提供機會讓獨立音樂人多個表演平台。

2000年代情歌氾濫，來到2010年代，比起情情塔塔，談及成長、夢想、社會、自愛等課題的歌曲亦似乎佔據一部分。在這年代越來越常見唱作人出道，除了成為每個歌手的獨有風格，從自身經歷「我手寫我心」亦讓聽眾發掘各種題材的不同視點。時代曲亦正與社會脈搏連繫，每當社會出現重大事件：2012年「反國教」、2014年「雨傘革命」、2019年「反修例運動」等，積壓而來的情緒就能為音樂創作人記錄當刻感受，與樂迷共鳴共振。歌手們仍會受到社會及唱片公司的壓力，或顧及大陸的發展機會，當遇到敏感議題就會歸邊，亦因此得罪一群大感失望的支持者。部分有所顧忌而未能對議題大鳴大放的歌手，極其量只能隱晦地將訊息躲藏在歌詞甚至MV裡面。

串流時代下的音樂市場

由於廣東歌市場萎縮，在這個年代製作音樂亦很難回本。要符合唱片公司的市場考慮，集中資源在每首派台單曲的製作及推廣成為2010年代的市場趨勢。當歌手推出了一定數量的單曲就會以Single Collection形式發行唱片，代表性的歌手例子有方皓玟、連詩雅、AGA、JW等。與此同時，由於製作一般的大碟，大多會包含一定數量的side track，但由於多數不會被重點推廣以致成本效益未能掛鈎。除了一些一線歌手和自資的獨立歌手，這個年代能推出大碟的歌手數量買少見少，亦有部分單位只能發行內含1至2首side track的EP。

時下的歌曲宣傳渠道不再單靠傳統方式如電視、電台，要吸引樂迷留意亦需要在宣傳包裝上花心思。加入劇情串連歌曲是這年代最慣常的手法，最常用的例子當然是麥浚龍：Juno在《Addendum》續寫2004年〈耿耿於懷〉的故事，還有《evil is a point of view》和與謝安琪合作的《the album》建構出大框架的愛情劇本。另外還有Dear Jane的《哪裡只得我共你》愛情三部曲，以及JW的《矛盾一生》三部曲，都是能吸引樂迷的成功例子。一連串歌曲以故事的追看性調味，再配合MV將情節畫面化，目標就是增加樂迷對音樂的新鮮感。

我們亦見證到串流音樂平台在這些年來的普及程度，KKBOX、JOOX、MOOV、Spotify等成為大眾樂迷收聽音樂的方法。全球趨勢之下，隨著串流音樂平台的興起，實體銷量亦有大幅回落跡象。傳統實體唱片店的境況則每況愈下，兩間大型連鎖唱片店，HMV及香港唱片分別於2018年及2019年接連倒閉，而小型唱片舖的數量亦有大減。隨著串流平台的崛起，歌手推出歌曲時亦會出現於各平台的直播為新歌宣傳，而歌曲在串流音樂平台的成績亦間接反映其流行度，可見串流音樂平台在2010年代的港樂中擔任重要的角色。

縱然串流音樂平台的佔有率逐漸上升，素人能隨便放上平台就能發播音樂，電視台的選秀節目依然是新人入行的主要途徑之一。年代之初，TVB舉辦了4屆《超級巨聲》還有自家藝員參與的《星夢傳奇》，已倒閉的亞洲電視亦舉辦過數屆《亞洲星光大道》，發掘了不少當今活躍於樂壇的新世代歌手，如許廷鏗、林欣彤、鄧小巧、王嘉儀、陳蕾、羅力威等。新電視台ViuTV《全民造星》選拔新世代偶像，透過真人騷選拔吸引大量支持者，其後出道的MIRROR和ERROR因而形成一股樂壇新勢力。

2010年代的演唱會文化不得不提幕後創作人開辦作品展演唱會，最經典的莫過於2012年舉行的《Concert YY 黃偉文作品展》，有超過40名歌手出演演繹黃偉文筆下的填詞作品，其他作曲人填詞人亦舉辦了類似形式的演唱會，包括Eric Kwok、雷頌德、潘源良、伍樂城、陳輝陽、鄧智偉等。除了商台每年都會舉辦的拉闊音樂會，近十年亦多了歌手之間合作的大型演唱會，特別是跨唱片公司的合作，例如容祖兒與當年仍隸屬環球的李克勤，以及張敬軒和王菀之等。而串流平台亦有定期舉辦音樂會，特別是crossover性質的，亦在近年越來越普遍。從前香港甚少戶外大型表演場地，2016年黎明於中環海濱活動空間舉行的30週年演唱會亦引起迴響，其後迪士尼樂園外的停車場空地亦成為海外歌手考慮演出場地的選擇之一。

「這是最壞的時代，也是最好的時代」
2010年代在社會氣氛低迷中完結，踏入2020年代，目前仍然活在陰霾下，未知道我們的前景如何，但堅信會有更多更高質素的音樂因而誕生。期待之前，先讓我們回顧一下2010年代值得我們留意的本土音樂。

如果大家想睇多d關於每首上榜歌嘅樂評同延伸聆聽歌單都歡迎大家上返Cool Music嘅ig fb或者forum到睇返

一齊支持下香港嘅本土音樂

香港人，聽香港音樂

支持

全部都識

感覺會有銀髮白/無盡/剎那的烏托邦

銀髮白好多人都好鍾意

Support!!

等緊睇RubberBand 嘅未來見排幾多

「停半分鐘聽一闋歌」竟然咁低

Push

風景裡隨身聽 思想裡隨心聽

懷著萬萬萬個心的結晶 鍊成時代 最亮發聲

覺得會有Ivana首突然一生人

順帶一題
今晚會公佈埋最後廿大

8點半！
記住留意！

樓主應該list埋 延伸聆聽個d歌嘛
話就話百大,其實推介2百首

有d延伸聆聽唔止一首

咁有排list

CM好用心準備依百首年代曲
希望多D人留意多小小香港音樂咋

加油 推廣廣東歌

再推推先

8點半啦

第019位 那邊見 Swing
第020位 榴槤乜乜乜 雞蛋蒸肉餅

雞蛋蒸肉餅

第017位 高山低谷 林奕匡
第018位 二零一九 LMF

第015位 無盡 Supper Moment
第016位 彳亍 麥浚龍

篇前言寫得好好

依個完全估唔到

竟然有 098 SS14 - 鍾舒漫 / 鍾舒祺 [2014]
呢首個時聽非常新鮮，可惜

鍾舒漫都好努力建立自己嘅風格

第013位 銀髮白 林二汶 岑寧兒
第014位 雞蛋與羔羊 謝安琪

014 雞蛋與羔羊 [2014]
013 銀髮白 [2016]

呢兩隻都高質

《無念》成隻碟都好正

我自己都鍾意呢隻多過nothing last forever

好鍾意岑寧兒

012岑寧兒 剎那的烏托邦 [2017]
011謝安琪 你們的幸福 [2011]

你們的幸福
謝安琪我最鍾意呢首

Kay仲差獨家村未出~

頭10位嘅歌 po埋樂評出嚟先

yoyo同好 二寧二寧幾時先有香港站

Same
你們的幸福>獨家村>年度之歌=鍾無豔

四台至羚年度歌呢？

囍帖街當然都係經典

希望未來見有Top5

Serrini

010
Serrini - Let Us Go Then You and I [2017]

唱 Serrini
曲 Serrini
詞 Serrini
編 Ron Cheung
監 Ron Cheung

在相對富裕安定的環境下，卻同時又因為種種不確定性，伴隨著一份
不安感成長或者就是我們這一代的特點。在前路茫茫之時，比起那些
叫大家不問因由的正面的說話，我們更需要的是像〈Let Us Go Then
You And I〉這種默默的支持，堅定地告訴我們「放心去吧，你有我
在這裏」，讓我們學會面對不安與失敗。或者正正因為Serrini對這個
世代的某種情緒觀察入微，唱出年輕樂迷心中的困惑跟憂鬱，才讓她
成為那眾人的Mami，支持我們去開發屬於我們的新秩序。

延伸聆聽
〈放棄治療〉Serrini [2017]
另一首關於成長的歌曲，獻給每個對自己的成長疑惑過的你。

特別鳴謝：CunninG、just11256

009
陳健安 - 在錯誤的宇宙尋找愛 [2019]

唱 陳健安
曲 馮穎琪
詞 黃偉文
編 謝國維
監 謝國維

愛看似簡單，實際上也是一門非常高深的學問。〈在錯誤的宇宙尋找
愛〉是陳健安單飛後最廣為人知的作品，它的成功不無道理，馮穎琪
的旋律優美動聽，雖是「K歌」卻不落俗套。黃偉文的歌詞既是抒
情，又切合了《本原》的宇宙觀。而富電影感的音樂錄像帶，又讓這
首歌從宇宙降回地面，導演以男男之情，說明人在覓得真愛之前，須
經歷種種痛愛與錯愛，方能修成正果。最後配上安仔絲絲入扣的演
繹，糾結與困惑的相互交錯，說出許多人心中的痛，讓歌曲療癒萬千
眾生。

延伸聆聽
〈哪裡只得我共你〉Dear Jane [2016]、〈Love You To The Moon
And Back〉Yukilovey [2016]
愛情讓人盲目，只有有你的身旁，彷彿就擁有了全世界一樣。Dear
Jane 與 Yukilovey 都將動人溫馨浪漫甜蜜於一身，聽後不會意亦會
感受到幸福情意。

特別鳴謝：616.1314、chanchan0909、callstarifc

點解無願榮光歸香港

媽媽！！！！！

應該再高位

可能未出

008
方皓玫 - 你是你本身的傳奇 [2015]

唱 方皓玫
曲 方皓玟
詞 方皓玟
編 伍仲衡
監 許創基、Edmond Tsang

社會氣氛越暗淡，越需要正能量的作品來補充內心的養份。每日為生
活奔波，為成功而拚命。過著既定的公式令人身心疲累，估計方皓玟
也感受到我城的負能量，於是曲詞包辦，以第一身講述自己的經歷。
積極帶領聽眾走出困惑。有時人生過得不完美，得不到別人認同。但
只要忠於自己，做個愛自己的人便已心足。細聽之下，會被她那歷練
和充滿情感的的聲音所動容，引起不少人的共鳴和反思。同時亦希望
借歌曲向香港人說著別看輕自己的能力，凡事不要放棄。

延伸聆聽
〈Imperfect〉周柏豪 [2012]、〈Believe〉恭碩良 [2014]
探究不完美的根源，最後發現問題只會越找越多，周柏豪勉勵大家以
好處著眼，把悲觀化成樂觀。而恭碩良聯同火火就感受到逐步被社會
的壓逼而有感而發，沒有虛張聲勢的配樂，簡單的弦樂伴奏，真誠地
給予每一位祝福及鼓勵。

特別鳴謝：timmy

007
林二汶 - 最後的信仰 [2019]

唱 林二汶
曲 藍奕邦
詞 林夕
編 Jerald
監 于逸堯、林二汶

於格外動盪的一年，情緒亦容易受到牽連，嚴寒中猶幸仍有林二汶送
上最溫暖的歌聲給予一位位香港人，大概也沒有誰比歌者來得更適合
演繹這首作品，摯友先步進天國，她以自身經歷告訴大家「信念」的
重要性，最重要的是樂迷於字裡行間找到共鳴及支持。是的，要鬥長
命才知道誰是真正贏家，而此時此刻我們最需要的，正正是最無遮無
掩的鼓勵。

延伸聆聽
〈日月無光〉Serrini [2019]、〈逃出阿卡拉〉Nowhere Boys [2016]
自由對於生於亂世的我們是種奢侈品，過去一年不論在鐵窗外還是鐵
窗內，大家都是過著飽經憂患的生活。在這場戰役完結之前請不要鬆
懈，最終能夠勝出的，就只有身處絕境仍然不被改變信念的人。

特別鳴謝：賴爽、just11256

近年最愛 嗰隻旋律，嗰隻詞，嗰把聲

馮穎琪嘅作品係依20大佔好多首

006
謝安琪 - 獨家村 [2014]

唱 謝安琪
曲 澤日生
詞 林夕
編 Ted Lo
監 Alvin Leong

還記得2014年暑天，淡淡哀愁的〈獨家村〉推出之時正正是我城人
民唱出抗命號角之始。作品表面描繪伴侶生離的內心戰，實質借喻香
港。愛的糖衣卻同床異夢的生命，倒不如各自修行。林夕筆下的分道
揚鑣，字裡行間以女主角借喻社會追求命運自主的精神。由那時開
始，中港矛盾由民生升級至政治層面，主創團隊以藝術以溫婉的方
式，鼓勵我們須展現堅定的立場，雋永得至今再聽，仍難以釋懷。畢
竟活於「人群是那麼像羊群」的世界裡，堅持做一個獨立的人，還是
不易。而香港，是否必須卑躬屈膝地依著靠山，不能擁抱思想自主？

延伸聆聽
〈山下見〉Retroll Hip Hop 重操嘻哈 [2019]
作為公眾人物，要有勇氣為政治表態真的不簡單。星途與個人意志的
抉擇，往往充滿著複雜的計算。星星之火可以燎原，在烽煙遍地的時
代裡仍站於雞蛋一方的藝人，實在值得香港人的敬佩。

特別鳴謝： liebe、akk、謝安琪官方國際歌迷會

005
陳奕迅 - 任我行 [2013]

唱 陳奕迅
曲 澤日生
詞 林夕
編 Gary Tong
監 Alvin Leong

縱橫大世界，千山萬水任我行是我們所追求的目標嗎？作品引起了反
思，但最終也並沒有真正找出最理想的答案。人們進入不同階段，心
境出現變化，同時也不為然地捨棄舊日相信的價值，漸漸地開始自我
剖析合群與離群的重要性。上乘的旋律配上林夕一手華麗的歌詞，巧
妙地以往事帶出訊息。當認知到「忘我和自我不易兩全」，個人與世
俗間的角力，最終能仍掀起防衛，還是經已不自覺地跟著隊尾走去？
最終的決定也是出自於個人選擇。

延伸聆聽
〈與你常在〉eason and the duo band [2018]
也許eason and the duo band未能再出現全體成員重聚的機會，信念
總會把人繫在一起。不論在天國的，還是在世界某一角落的，就算當
刻沒有同伴也好，成員之間的愛依然與你常在。

特別鳴謝： Wonders

004
許廷鏗 － 青春頌 [2012]

唱 許廷鏗
曲 藍奕邦
詞 藍奕邦
編 Johnny Yim
監 Johnny Yim

二十來歲的青年時期，大概是一生中最快樂的時光。雖前路充滿未
知，未有家庭的負擔，又尚未被社會壓迫到喘不過氣，有魄力去嘗試
不同的事物，有時間去追尋自己的夢想。〈青春頌〉記錄了青春時期
的勇氣與迷惘，包辦曲詞的藍奕邦，本來由他承包演繹部分，但最終
決定交給題材更貼近自身的許廷鏗，認為由他演繹會更有說服力。
Alfred 亦不負眾望，其洪亮的聲線配上這首斗志昂揚的氣勢，引起共
鳴，充滿力量，無容置疑是他的代表作之一。作品亦帶給聽眾寄語 :
快樂時固然要盡興，但感到軟弱無力時也要堅持、別氣餒。不論選擇
的路如何，對青春無悔，不要到青春消逝後才悔不當初。

延伸聆聽
〈青春於舞池流逝〉藍奕邦 [2011]、〈一千零一次人生〉林欣彤 [2013]
如果上天賦予你一次重生的機會，你會否為自己的青春好好重新計劃
一次？〈青春於舞池流逝〉和〈一千零一次人生〉是對年輕人的一個
警醒，趁尚有力氣就要為夢想打拼，誓要令一千零一次的人生過得無
悔。

特別鳴謝： jh1090_2005、al-club

003
方皓玟 - 假使世界原來不像你預期 [2017]

唱 方皓玟
曲 方皓玟
詞 方皓玟
編 孔奕佳、許創基
監 許創基

年少時憧憬世界的美好，成長時確信「你對我好所以我會對你好」。
無奈踏入社會，世界是黑暗的，但當你笑住活到最後，中間可能很
痛，你就贏了。作為〈你是你本身的傳奇〉的姊妹作，在題材上抑或
在 outro 亦若隱若現有前作的影子，帶有延續的意味，來鼓勵人們保
持內心強大。2019 的夏天還是 2020 春天可能令大家覺得痛苦，但
只要在各自範疇好好做好自己，風雨總有限期，終於會等到夢寐。

延伸聆聽
〈瀰漫〉Blaster [2016]、〈冰島〉J.Arie [2014]
〈瀰漫〉以及〈冰島〉同樣紀錄著風雨過後的暗淡氣氛，即便回歸平
靜變回以往的日常，信念以及希望也在內心燃燒，期盼從未熄滅。

特別鳴謝：釘釘

002
願榮光歸香港 [2019]

唱 香港人
曲 thomas dgx yhl
詞 thomas dgx yhl、眾連登仔
編 thomas dgx yhl、bp、clk、oct tad、ppp
監 edwin@mita

伴隨著反送中運動一同寫下了香港歷史的〈願榮光歸香港〉，突破抒
情流行曲創作模式，旋律與編曲從國歌與軍樂中取樣，從而更切合抗
爭現場的高昂氣勢，更新了社運歌曲的可能。大合唱不再是嘉年華、
「今天我」式失敗主義，而是肯定光復香港的期許、爭取自由的信
念。從主歌壓抑到副歌爆發，音樂的情感跌宕召喚著港人的集體身份
認同，並得以頌傳開去，連結國際。

延伸聆聽
〈絕望是一種福音〉黃衍仁 [2019]、〈無言者〉鍾一諾、泰迪羅賓
(ft. 蘇德華、劉以達、赤道) [2011]
香港命運共同體的構建，有〈願榮光歸香港〉作見證，但激昂過後，
我們要怎樣維繫這關係怎樣才算香港人？怎樣才可不割席？怎樣才可
互相溝通與理解？是追求一種新的「福音」，如同〈絕望是一種福
音〉沉著而哀傷的輕吟在反問著 ; 或是在舊有「福音」作當代更新，
像〈無言者〉則在凌厲的結他聲中控訴著。黃衍仁與鍾氏兄弟同是被
主流邊緣化的音樂人，但他們的作品都在這十年留下獨特而深刻的印
記，其名字不能不被記下。

特別鳴謝：powerful、just11256

千呼萬喚終於出現

001
RubberBand － 未來見 [2018]

唱 RubberBand
曲 RubberBand
詞 Tim Lui
編 RubberBand
監 正@RubberBand

歲月的歷練留下了無數個遺留下來的足跡，你我相見即使只剩下零碎
記憶，仍足夠以一個微笑來報答。〈未來見〉的靈感來自一直陪伴著
成員阿正一家的小狗，離世過後對於他們來說影響甚大，於是便反思
死亡，繼以引申出聚散離別。情意結特別讓人留下難以忘記的烙印，
作品在橫跨了過去、現在與未來，堅定為追求理想前進的同時，
outro 部分將作品更昇華至另一個層次，承載著真挈的承諾，感人肺
腑，餘音繞樑，耐人尋味。作品一直難以加冕主流平台的最高殊榮，
而經過一整年的時間，仍然餘溫未盡，相信已在聽眾心中經已留存位
置，無可否認是一首歷久常新的代表作。

延伸聆聽
〈昨天〉Mr. [2012]
現在就是未來的昨天，昨天的記憶是好還是壞，都是成就了未來繼續
往前走的動力。Mr. 同樣以作品跨越了時間穿梭，掀起內心無數次的
波瀾，讓人感慨萬千。

特別鳴謝：chanchan0909、RubberBand Fans Club

恭喜Rubberband

辛苦哂Cool Musice嘅各位

恭喜Rubberband 時代之歌-未來見

二零一零年代百大單曲

001 未來見 - RubberBand [2018]
002 願榮光歸香港 - 香港人 [2019]
003 假使世界原來不像你預期 - 方皓玟 [2017]
004 青春頌 - 許廷鏗 [2012]
005 任我行 - 陳奕迅 [2013]

006 獨家村 - 謝安琪 [2014]
007 最後的信仰 - 林二汶 [2019]
008 你是你本身的傳奇 - 方皓玟 [2015]
009 在錯誤的宇宙尋找愛 - 陳健安 [2019]
010 Let Us Go Then You and I - Serrini [2017]

011 你們的幸福 - 謝安琪 [2011]
012 剎那的烏托邦 - 岑寧兒 [2017]
013 銀髮白 - 林二汶 / 岑寧兒 [2016]
014 雞蛋與羔羊 - 謝安琪 [2014]
015 無盡 - Supper Moment [2013]

016 彳亍 - 麥浚龍 [2010]
017 高山低谷 - 林奕匡 [2014]
018 二零一九 - LMF [2019]
019 那邊見 - Swing [2011]
020 榴槤乜乜乜 - 雞蛋蒸肉餅 [2015]

021 六月飛霜 - 陳奕迅 [2011]
022 差一點我們會飛 - 黃淑蔓 / 英仁合唱團 [2015]
023 我們都是這樣長大的 - 鄭秀文 [2019]
024 人話 - 方皓玟 [2019]
025 天梯 - C AllStar [2010]

026 囂張 - 盧凱彤 [2013]
027 有時 - 周國賢 [2010]
028 睜開眼 - RubberBand [2012]
029 還不夠遠 - 盧凱彤 [2016]
030 一 - AGA [2014]

031 末日 - 王菀之 [2011]
032 美麗新香港 - My Little Airport [2014]
033 家明 - 謝安琪 [2014]
034 星塵 - 周國賢 [2012]
035 水百合 - 王菀之 [2011]

036 Children Song - 周國賢 [2015]
037 荒原 - 盧凱彤 [2018]
038 瑕疵 - 麥浚龍 / 莫文蔚 [2015]
039 3AM - AGA (ft. Ghost Style) [2017]
040 別來無恙 - 陳柏宇 [2015]

041 若世界在明日結束 - 粉紅A [2019]
042 無忘花 - 林二汶 [2010]
043 最好的債 - 楊千嬅 [2015]
044 年少無知 - 林保怡 / 陳豪 / 黃德斌 [2011]
045 愛情是一種法國甜品 - 林二汶 [2018]

046 羅生門 - 麥浚龍 / 謝安琪 [2015]
047 矛盾一生 - JW [2015]
048 Come With Me - 吳雨霏 (ft. AF) [2017]
049 油尖旺金毛玲 - Serrini [2016]
050 留白 - 王菀之 [2012]

051 肥媽有話兒 - CLS Express [2019]
052 陀飛輪 - 陳奕迅 [2010]
053 到此為止 - 連詩雅 [2012]
054 好不容易 - 方大同 [2011]
055 山林道 - 謝安琪 [2016]

056 春秋 - 張敬軒 [2010]
057 最後晚餐 - Supper Moment [2010]
058 分手總約在雨天 - 方皓玟 [2014]
059 幸福之歌 - Supper Moment [2015]
060 火鳥 - 楊千嬅 [2011]

061 美麗新世界 - 王嘉儀 [2017]
062 為執著乾杯 - 藍奕邦 [2012]
063 山旮旯 - 馮允謙 [2019]
064 壞與更壞 - 林宥嘉 [2016]
065 女神 - 鄭欣宜 [2016]

066 離開拉斯維加斯 - 藍奕邦 [2013]
067 撐著 - 黎曉陽 [2014]
068 枯榮 - 林憶蓮 [2011]
069 薄情歌 - C AllStar [2013]
070 我本人 - 吳雨霏 [2011]

071 忘川 - 陳僖儀 [2012]
072 你倫敦.我紐約 - 藍奕邦 [2013]
073 Good Night - 觸執毛 [2012]
074 海裡睡人 - eason and the duo band [2018]
075 鋼鐵是怎樣煉成的 - 何韻詩 [2010]

076 天地一沙鷗 - Gin Lee [2018]
077 花千樹 - 容祖兒 [2011]
078 心之科學 - 容祖兒 [2018]
079 今生不回家 - 周國賢 [2016]
080 大吟釀 - KOLOR [2015]

081 生命之花 - 張繼聰 [2012]
082 撐起雨傘 - 群星 [2014]
083 今天終於一人回家 - Gin Lee [2012]
084 Falling - Gin Lee [2012]
085 Run Away - 陳蕾 (ft. Jan Curious) [2018]

086 守口如瓶 - 周國賢 [2018]
087 告別我的戀人們 - 古巨基 [2012]
088 只有一事不成全你 - 周柏豪 [2012]
089 生於斯 - C AllStar [2015]
090 青春常駐 - 張敬軒 [2014]

091 破地獄 - MastaMic [2018]
092 一絲不掛 - 陳奕迅 [2010]
093 勇悍‧17 - 麥浚龍 [2018]
094 光源 - 林欣彤 [2014]
095 人非草木 - 吳雨霏 [2012]

096 可惜你是個人 - 鄧小巧 [2017]
097 很不低調 - 方大同 [2016]
098 SS14 - 鍾舒漫 / 鍾舒祺 [2014]
099 停半分鐘聽一闋歌 - 許廷鏗 [2018]
100 Better Me - 薛凱琪 [2012]

文筆好好，IG post又係
可以出書

樓主，不如出咗Spotify, KKBOX, MOOV, YouTube playlist之後
再喺時事台開多個post?
話俾大眾知，香港仲有好音樂，回應呢個動盪時代

隔離post個標題起得好好
【光復香港樂壇 流行音樂革命】

唔係淨係留意開cantopop嘅人知道好音樂
要俾唔留意嘅人都知道，重新愛上

可以呀
想俾返香港人知道香港音樂都可以好高質

主要係之前無諗到開係時事台

我諗relate到時事都ok
即係香港文化、身份認同，前言都有提到TVB因素

推廣音樂，最好係說服到歌手俾食店播新歌，例如黃店，歌手黃店互相宣傳其實係win win

諗住點砌playlist？20首一張歌單差唔多

想點分20首？
每20位一個歌單？會唔會驚太散

我都有諗延伸聆聽個到，會唔會都想整歌單？
但個d我覺得好advanced對重新接觸返香港音樂嘅人黎講 佢地未必會聽

會唔會按主題情歌/社會議題/人生 咁三分最易？
分曲風好似有啲難，只可以典型/非典型canton pop 咁二分，唔係就會分到好散

推廣個到
如果標榜咗d歌會係係黃店到播 除非好似hocc依d表顯態嘅
其他公司／歌手都未必肯咁做

大公司應該會揸緊版權
反而小公司個d可能都有可能會肯係店鋪到播歌
再慢慢將係店鋪香港歌成為一個風氣

都係一個唔錯嘅提議
但就會無咗排行榜嘅感覺

我覺得直程50首歌做一歌單都可以
50首唔算太多
分第1－50位，第51－100位

好難分議題或genre，因為難分，同埋冇咗數榜嘅感覺

50首當然冇咁散，但人嘅專注力聽到20首應該好夠皮，你哋自己決定

呢個online app可以將Spotify, KKBOX, YouTube之間匯出再匯入playlist
即係你砌好Spotify之後，理論上可以匯入變KKBOX playlist，不過我只係喺試過Spotify acc之間過歌單

可以唔標榜黃店嘅
由細公司開始玩都好，策略成功嘅，我覺得大公司慢慢都會join
有好多冇資源買電台位又高質嘅歌手，要有更廣闊嘅推廣渠道

三甲都好岩心水 真正2010年度的年度之歌

篇文數漏咗本地indie既一個重要搖籃： 蒲窩青少年樂隊比賽

評審有實力有公信力
參賽者質素高甚至到達國際水平

拎過三甲既包括kolor , 雞蛋蒸肉餅， instinct of sight, 小紅帽

仲有青協果個都係高質

可惜呢類band比賽2017後就無再攪
明明呢d推廣音樂既比賽，應該係由電台/電視台攪
結果而家得個乜嘢全民造星

呢首會紅得過已經上咗榜嘅水百合同未日咩

睇完張list心諗邊個話香港樂壇已死，呢100首歌全部都係精品

《全民造星》都令到好多人留意返香港音樂圈 都係好事嘅

indie連個表演場地都俾人收咗皮

香港仲有好多好音樂
只係香港人接收香港音樂嘅渠道少咗 令到人以為香港音樂停滯不前
實際上係香港都有好多好高質嘅音樂

都係嘅
如果係岩岩接觸返香港音樂嘅香港人 廿首應該都足夠佢地loop

我都係用Spotify，遲d可以砌返個top20 playlist出黎～
推廣員 你想你砌 集中放係你個ac 定我砌？

諗諗下 33 + 33 + 34 三個playlist 都勉強得

我砌當然好呀，對我個人嘅 "砌playlist project" 嚟講
我自己有齊spotify, kkbox, moov, youtube嘅

不過睇下CM ambition 有幾大
即係睇下你哋會否砌埋其他類型playlist
本身你哋IG fans base 都大，如果CM 有自己嘅official spotify, kkbox, moov, youtube acc，推廣廣東歌嘅作用更大，不過要少少時間set up

我唔係代表CM呀
我只係屎忽痕轉載咋

我都唔知CM會唔會自己整個playlist
我假設住佢地唔會先

佢地講咗會整playlist
Spotify好似有了

搵到YouTube playlist
但尊重搞手，唔講條link係乜住

見到spotify playlist 製作中

辛苦哂各位

轉載：

二零一零年代百大單曲

感謝各位過去大半個月的支持，以下為百大單曲於各個串流平台的Playlist：

Spotify

KKBOX

MOOV

YouTube

Apple Music
稍後更新

部分歌曲未有於部分平台上架，因此稍有缺漏，請見諒

鳴謝：ed8761ed(Spotify)、賴爽(KKBOX)、Wonders(MOOV)、cymusic(YouTube)

公佈咗分數
未來見贏成條街
101 強弱 - 鄧小巧 [2016]

好正嘅Playlist